\documentclass[11pt]{beamer}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{figures/}}


\usepackage{listings}
\newcommand{\lstfont}{\ttfamily\fontfamily{pcr}}
\lstset{
  % frame
  frame              = Ltb,
  framerule          = 0pt,
  aboveskip          = 0.5cm,
  framextopmargin    = 3pt,
  framexbottommargin = 3pt,
  framexleftmargin   = 0.4cm,
  framesep           = 0pt,
  rulesep            = .4pt,
  %--
  % caption
  belowcaptionskip   = 5pt,
  %--
  % text style
  stringstyle        = \ttfamily,
  showstringspaces   = false,
  basicstyle         = \scriptsize\lstfont,
  keywordstyle       = \bfseries,
  %--
  % numbers
  numbers            = none,
  numbersep          = 15pt,
  numberstyle        = \scriptsize\lstfont,
  numberfirstline    = false,
  %
  breaklines         = true,
  emptylines         = 1,     % several empty lines are shown as one
  %
  literate = % caracteres especiales
    {á}{{\'a}}1 {Á}{{\'A}}1
    {é}{{\'e}}1 {É}{{\'E}}1
    {í}{{\'i}}1 {Í}{{\'I}}1
    {ó}{{\'o}}1 {Ó}{{\'O}}1
    {ú}{{\'u}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1
    {¡}{{!`}}1 {¿}{{?`}}1
}

\parskip=10pt

\mode<presentation>
{
%  \usetheme{Warsaw}
  % or ...

  \setbeamercovered{transparent}
  % or whatever (possibly just delete it)
}



\title{Cómo hacer un parser y no morir\\(ni matar) en el intento}
\subtitle{Un ejemplo práctico de pyparsing}
\author{David Villa Alises}
\institute{Grupo Arco}
\date{}
%\subject{Theoretical Computer Science}

% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Outline}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command:

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Contenidos}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Intro}

\begin{frame}{¿Qué es un parser?}
  Un programa capaz de extraer información (a veces semántica) de un fichero de
  texto que sigue una gramática concreta.
  \par
  El parser es la pieza clave del \emph{frontend} de un compilador o intérprete.
\end{frame}

\begin{frame}{¿Qué tienen de malo \texttt{lex} y \texttt{yacc}?}
  \begin{itemize}
  \item Los lexers (como \texttt{lex}, \texttt{flex} o sus variantes) son más difíciles de
    utilizar y menos flexibles que las librerías de expresiones regulares equivalentes,
    disponibles en todos los lenguajes.
  \item Los generadores de gramáticas (\texttt{yacc}, \texttt{bison} o sus variantes) son
    complejos, difíciles de depurar y probar.
  \item Ambos requieren empotrar código de algún lenguaje de programación (C, C++, Java,
    etc.) en un fichero especial.
  \item Ese fichero se convierte al lenguaje objetivo y se compila finalmente.
  \item Más lenguajes, más pasos, más herramientas, más tiempo, menos productividad, menos
    felicidad.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{¿Qué es pyparsing?}
  Es un módulo Python que proporciona un API sencillo y potente para crear parsers.

\begin{exampleblock}{Un ejemplo:}
\begin{lstlisting}
from pyparsing import Word, Suppress, alphas, nums, oneOf

operator = oneOf('+ - / *')
equal = Suppress('=')
grammar = Word(alphas) + equal + Word(nums) + operator + Word(nums)

gramar.parseString('total = 3 + 9')
(['total', '3', '+', '9'], {})
\end{lstlisting}
\end{exampleblock}

\end{frame}


\begin{frame}{Partes del frontend}
  \begin{itemize}
  \item Reconocimiento de tokens.
  \item Producciones de la gramática.
  \item Construcción de los elementos sintácticos.
  \item Construcción del AST (Abstract Syntax Tree)
  \item Interfaz con el resto del compilador: Visitor
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Parser para Slice}

\begin{frame}[fragile]{Creando un parser de Slice con TDD}

  \begin{itemize}
  \item Como ejemplo veamos cómo implementar un parser para una versión simplificada del
    lenguaje Sílice.
  \item Utilizaremos una versión Python del mismo Visitor que define el libSlice estándar.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{ParserVisitor de libSlice}

\begin{lstlisting}[language=Python]
class ParserVisitor(object):
    def visitUnitStart(self, unitdef): pass
    def visitUnitEnd(self, unitdef): pass
    def visitModuleStart(self, module_def): pass
    def visitModuleEnd(self, module_def): pass
    def visitClassDecl(self, class_decl): pass
    def visitClassDefStart(self, class_def): pass
    def visitClassDefEnd(self, class_def): pass
    def visitExceptionStart(self, exception_def): pass
    def visitExceptionEnd(self, exception_def): pass
    def visitStructStart(self, struct_def): pass
    def visitStructEnd(self, struct_def): pass
    def visitOperation(self, operation_def): pass
    def visitParamDecl(self, param_decl): pass
    def visitDataMember(self, datamember): pass
    def visitSequence(self, sequence_def): pass
    def visitDictionary(self, dict_def): pass
    def visitEnum(self, enum_def): pass
    def visitConst(self, const_def): pass
\end{lstlisting}
\end{frame}


\subsection{Módulos}

\begin{frame}[fragile]{Primer test: Módulos}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class SintacticTests(TestCase):
    def setUp(self):
        self.visitor = Spy(sp.ParserVisitor)

    def test_module(self):
        source = 'module DUO {};'

        parser = sp.Parser(source)
        parser.grammar = parser.module_defs()
        parser.parse()
        parser.accept(self.visitor)

        assert_that(self.visitor.visitModuleStart,
                    called().with_args(sp.Module('DUO')))
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{AST}

\begin{frame}[fragile]{Ejemplo: AST para el algoritmo de euclides}
\framesubtitle{de Wikipedia}
  \begin{columns}
    \begin{column}{3cm}
\begin{lstlisting}[language=Python]
while b != 0:
    if a > b:
        a = a - b
    else:
        b = b - a
return a
\end{lstlisting}
    \end{column}
    \begin{column}{7cm}
      \includegraphics[width=0.97\textwidth]{ast-euclidean.png}
\end{column}
  \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Nuestra clase AST}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class AST(list):
    def __init__(self):
        self.stack = [self]

    def top(self):
        return self.stack[-1]

    def add(self, node):
        self.top().append(node)

    def push(self, node):
        self.add(node)
        self.stack.append(node)

    def pop(self):
        self.stack.pop()
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Parser}
\framesubtitle{Lo mínimo para pasar el test y un poco de refactoring}

\begin{lstlisting}[language=Python]
class Parser(object):
    def __init__(self, source):
        self.source = source
        self.ast = AST()
        self.grammar = None

    def parse(self):
        self.grammar.parseString(self.source)

    def accept(self, visitor):
        for node in self.ast:
            node.accept(visitor)

    def module_defs(self):
        name = identifier()
        name.addParseAction(self.module_def_action)
        start = pp.Keyword('module') + name + token('{')
        end = token('}')
        end.addParseAction(self.ast.pop)
        return start + end

    def module_def_action(self, source, pos, tokens):
        self.ast.push(Module(tokens[0]))
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Un par de funciones por limpieza}
\begin{lstlisting}[language=Python]
def identifier():
    return pp.Word(pp.alphas)

def token(char):
    return pp.Suppress(char)
\end{lstlisting}
\end{frame}


\subsection{Interfaces}

\begin{frame}[fragile]{test}
  Los módulos contienen interfaces, pero vamos a parsear únicamente la definición de la
  interfaz simulando que existe un módulo en el AST.

\begin{lstlisting}[language=Python]
class SintacticTests(TestCase):
    [...]

    def test_interface(self):
        module = Spy(sp.Module)
        source = 'interface R { };'

        parser = sp.Parser(source)
        parser.grammar = parser.interface_defs()
        parser.ast.push(module)

        parser.parse()

        assert_that(module.append,
                    called().with_args(sp.Interface('R')))
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{elementos sintácticos}
\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle = \tiny\lstfont]
class Module(object, list):
    def accept(self, visitor):
        visitor.visitModuleStart(self)

    def append(self, item):
        super(Module, self).append(item)

    def __eq__(self, other):
        return self.name == other.name

    def __repr__(self):
        return "module %s" % self.name

class Interface(object):
    def __init__(self, name):
        self.name = name

    def __eq__(self, other):
        return self.name == other.name

    def __repr__(self):
        return "module %s" % self.name
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{elementos sintácticos}
\framesubtitle{refactoring}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class NamedContext(object):
    def __init__(self, name):
        self.name = name

    def __eq__(self, other):
        return self.name == other.name

    def __repr__(self):
        return "%s %s" % (self.__class__.__name__, self.name)

class Module(NamedContext, list):
    def accept(self, visitor):
        visitor.visitModuleStart(self)

    def append(self, item):
        super(Module, self).append(item)

class Interface(NamedContext):
    pass
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{parser}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Parser(object):
    [...]

    def interface_defs(self):
        name = identifier()
        name.addParseAction(self.interface_def_action)
        start = pp.Keyword('interface') + name + token('{')
        end = token('}') + token(';')
        end.addParseAction(self.ast.pop)
        return start + end

    def interface_def_action(self, source, pos, tokens):
        self.ast.push(Interface(tokens[0]))
\end{lstlisting}
\end{frame}


\subsection{Operaciones}

\begin{frame}[fragile]{test}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class SintacticTests(TestCase):
    [...]

    def test_operation(self):
        source = 'bool get();'

        parser = sp.Parser(source)
        parser.grammar = parser.operation_defs()
        interface = Spy(sp.Interface)
        parser.ast.push(interface)

        parser.parse()

        operation = sp.Operation('get', 'bool')
        assert_that(interface.append, called().with_args(operation))
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{elemento sintáctico}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Operation(object):
    def __init__(self, name, return_type, params=None):
        self.name = name
        self.return_type = return_type
        self.params = params or []

    def __eq__(self, other):
        return self.name == other.name and self.return_type == other.return_type and \
            self.params == other.params

    def __repr__(self):
        return "operation %s %s" % (self.name)
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{parser}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Parser(object):
    [...]

    def operation_defs(self):
        type_ = pp.Keyword('bool')
        operation = type_ + identifier() + token('(') + token(')') + token(';')
        operation.addParseAction(self.operation_def_action)
        return operation

    def operation_def_action(self, source, pos, tokens):
        params = [tuple(group) for group in tokens[2:]]
        operation = Operation(tokens[1], tokens[0], params)
        self.ast.add(operation)
\end{lstlisting}
\end{frame}


\subsection{Varias operaciones}

\begin{frame}[fragile]{test}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class SintacticTests(TestCase):
    [...]

    def test_operation_seq(self):
        source = '''\
bool get();
void ping();
'''

        parser = sp.Parser(source)
        parser.grammar = parser.operation_seq()
        interface = Spy(sp.Interface)
        parser.ast.push(interface)

        parser.parse()

        operation_get = sp.Operation('get', 'bool')
        assert_that(interface.append,
                    called().with_args(operation_get))

        operation_set = sp.Operation('ping', 'void')
        assert_that(interface.append,
                    called().with_args(operation_set))
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{parser}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Parser(object):
    [...]

    def operation_seq(self):
        return pp.ZeroOrMore(self.operation_def())

    def operation_def(self):
        type_ = pp.Keyword('bool') | pp.Keyword('void')
        operation = type_ + identifier() + token('(') + \
                    token(')') + token(';')
        operation.addParseAction(self.operation_def_action)
        return operation
\end{lstlisting}
\end{frame}


\subsection{Operaciones con parámetros}

\begin{frame}[fragile]{test}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class SintacticTests(TestCase):
    [...]

    def test_operation_params(self):
        source = 'void set(bool value, int time);'

        parser = sp.Parser(source)
        parser.grammar = parser.operation_def()
        interface = Spy(sp.Interface)
        parser.ast.push(interface)

        parser.parse()

        operation = sp.Operation('set', 'void',
            [('bool', 'value'), ('int', 'time')])
        assert_that(interface.append,
                    called().with_args(operation))
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{parser}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Parser(object):
    [...]

    def operation_def(self):
        type_ = pp.Keyword('bool') | pp.Keyword('void') \
                | pp.Keyword('int')
        param = pp.Group(type_ + identifier())
        params = pp.Optional(pp.delimitedList(param))
        operation = type_ + identifier() + token('(') + params + token(')') + token(';')
        operation.addParseAction(self.operation_def_action)
        return operation

    def operation_def_action(self, source, pos, tokens):
        params = [tuple(group) for group in tokens[2:]]
        self.ast.add(Operation(tokens[1], tokens[0], params))
\end{lstlisting}
\end{frame}


\subsection{Módulos anidados}

\begin{frame}[fragile]{test}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class SintacticTests(TestCase):
    [...]

    def test_nested_modules(self):
        source = 'module DUO { module IBool {}; };'

        parser = sp.Parser(source)
        parser.grammar = parser.module_def()
        parser.parse()
        parser.accept(self.visitor)

        duo = sp.Module('DUO')
        ibool = sp.Module('IBool')
        assert_that(self.visitor.visitModuleStart,
                    called().with_args(duo))
        assert_that(self.visitor.visitModuleStart,
                    called().with_args(ibool))
        assert_that(self.visitor.visitModuleEnd,
                    called().with_args(ibool))
        assert_that(self.visitor.visitModuleEnd,
                    called().with_args(duo))

        assert_that(parser.ast[0].name, is_('DUO'))
        assert_that(parser.ast[0][0].name, is_('IBool'))
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{parser}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Parser(object):
    [...]

    def module_def(self):
        name = identifier()
        name.addParseAction(self.module_def_action)
        start = pp.Keyword('module') + name + token('{')
        end = token('}') + token(';')
        end.addParseAction(self.ast.pop)

        module = pp.Forward()
        modules = pp.Optional(pp.ZeroOrMore(module))
        module << start + modules + end
        return module
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{elemento sintáctico}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Module(NamedContext, list):
    def accept(self, visitor):
        visitor.visitModuleStart(self)

        for item in self:
            item.accept(visitor)

        visitor.visitModuleEnd(self)

    def append(self, item):
        super(Module, self).append(item)
\end{lstlisting}
\end{frame}


\subsection{Módulos, interfaces y operaciones}

\begin{frame}[fragile]{test}
\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle = \tiny\lstfont]
    def test_duo_bool_RW(self):
        source = '''\
module DUO {
    module IBool {
        interface R { bool get(); };
        interface W { void set(bool value); };
   };
};
'''
        parser = sp.Parser(source)
        parser.grammar = parser.module_def()
        parser.parse()
        parser.accept(self.visitor)

        duo = sp.Module('DUO')
        ibool = sp.Module('IBool')
        method_get = sp.Operation('get', 'bool')
        method_set = sp.Operation('set', 'void', [('bool', 'value')])
        assert_that(self.visitor.visitModuleStart, called().with_args(duo))
        assert_that(self.visitor.visitModuleStart, called().with_args(ibool))
        assert_that(self.visitor.visitOperation,
                    called().with_args(method_get))
        assert_that(self.visitor.visitOperation,
                    called().with_args(method_set))

        assert_that(self.visitor.visitModuleEnd, called().with_args(ibool))
        assert_that(self.visitor.visitModuleEnd, called().with_args(duo))

        assert_that(parser.ast[0].name, is_('DUO'))
        assert_that(parser.ast[0][0].name, is_('IBool'))
        assert_that(parser.ast[0][0][0].name, is_('R'))
        assert_that(parser.ast[0][0][0][0].name, is_('get'))
        assert_that(parser.ast[0][0][1].name, is_('W'))
        assert_that(parser.ast[0][0][1][0].name, is_('set'))
  \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{elementos sintácticos}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Operation(object):
    def __init__(self, name, return_type, params=None):
        self.name = name
        self.return_type = return_type
        self.params = params or []

    def accept(self, visitor):
        visitor.visitOperation(self)

    [...]
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{parser}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Parser(object):
    [...]

    def module_def(self):
        name = identifier()
        name.addParseAction(self.module_def_action)
        start = pp.Keyword('module') + name + token('{')

        module = pp.Forward()
        item = module | self.interface_def()
        body = pp.ZeroOrMore(item)

        end = token('}') + token(';')
        end.addParseAction(self.ast.pop)

        module << start + body + end
        return module

    def interface_def(self):
        name = identifier()
        name.addParseAction(self.interface_def_action)
        start = pp.Keyword('interface') + name + token('{')
        end = token('}') + token(';')
        end.addParseAction(self.ast.pop)
        return start + self.operation_seq() + end
\end{lstlisting}
\end{frame}


% All of the following is optional and typically not needed.
% \appendix
% \section<presentation>*{\appendixname}
% \subsection<presentation>*{For Further Reading}
%
% \begin{frame}[allowframebreaks]
%   \frametitle<presentation>{For Further Reading}
%
%   \begin{thebibliography}{10}
%
%   \beamertemplatebookbibitems
%   % Start with overview books.
%
%   \bibitem{Author1990}
%     A.~Author.
%     \newblock {\em Handbook of Everything}.
%     \newblock Some Press, 1990.
%
%
%   \beamertemplatearticlebibitems
%   % Followed by interesting articles. Keep the list short.
%
%   \bibitem{Someone2000}
%     S.~Someone.
%     \newblock On this and that.
%     \newblock {\em Journal of This and That}, 2(1):50--100,
%     2000.
%   \end{thebibliography}
% \end{frame}

\end{document}
